### <p style="color: rgb(34, 34, 97);">Типы данных php<p>

* **Встроенные типы**:  
  - `null ` 
  - `array`  
  - `object`  
  - `resource`  
  - `never`  
  - `void`  
  - _cкалярные типы_: 
    - `bool  `
    - `int  `
    - `float  `
    - `string`



* **Определяемые пользователем типы**
  - `Интерфейсы`
  - `Классы`
  - `Перечисления`


* **Тип `callable`**


* **Комбинированные типы**  
соединяются символом `|`  
`integer|double`


* **Псевдонимы типов**  
`mixed` (соотв. `object|resource|array|string|float|int|bool|null`)  
`iterable` (соотв. `Traversable|array`)


### <p style="color: rgb(34, 34, 97);">Множственное наследование в php<p>

Наследование - отношение между классами, при котором класс использует структуру или поведение другого (одиночное наследование) или
других (множественное наследование) классов.

В php не поддерживается множественное наследование, при этом подобный функционал можно реализовать с помощью трейтов.
Трейты больше похожи на "горизонтальное переиспользование кода", в том время как наследование является "вертикальным переиспользованием кода".

<pre>
class Animal
{  
    public function eat()
    {  
        echo "The animal eats: ";  
    }  
}
</pre>

<pre>
trait Robot
{
    public function guard() {}
}
</pre>

<pre>
class RoboDog extends Animal
{
    use Robot;

    public function eat()
    {
        echo parent::eat() . 'meat';
    }
}
</pre>


### <p style="color: rgb(34, 34, 97);">Трейты</p>
Трейт — это механизм переиспользования кода в PHP. Задача трейта — предоставить разработчику возможность легко
переиспользовать наборы методов в нескольких независимых классах, находящихся в разных иерархиях классов.
Служат альтернативой множественному наследованию, недоступному в php.
Нельзя создать отдельный экземляр трейта.

Применение трейтов позволяет исключить повторные участки кода в тех случаях,
когда реализация функциональности не отличается от класса к классу.

В трейтах допускается создание абстрактных методов и использование статических
компонентов класса. Разрешено и создание статических методов, однако создание статических переменных запрещено.

Трейты объявляются при помощи ключевого слова trait, а для включения трейта в класс используется ключевое слово use, после которого указывается имя трейта
Допускается включать в класс несколько трейтов.

<pre>
trait Hello
{
    public function sayHello()
    {
        echo 'Hello ';
    }
}

trait World
{
    public function sayWorld()
    {
        echo 'World';
    }
}

class MyHelloWorld
{
    use Hello, World;
}

$o = new MyHelloWorld();
$o->sayHello();
$o->sayWorld();
</pre>

Трейты встраиваются в цепочку наследования таким образом, что переопределяют
методы базового класса. Однако методы класса, куда трейт включен, перезаписывают
методы трейта.

<pre>
class Base
{
    public function getName()
    {
        echo 'Base class';
    }
}

trait Name
{
    public function getName()
    {
        echo parent::getName() . ' +trait';
    }
}


class SomeClass extends Base
{
    use Name;
}

(new SomeClass())->getName(); //вывод: 'Base class +trait'


class SomeOverrideClass extends Base
{
    use Name;

    public function getName()
    {
        echo parent::getName() . ' +SomeOverrideClass';
    }
}

(new SomeOverrideClass())->getName(); //вывод: 'Base class +SomeOverrideClass'
</pre>

### <p style="color: rgb(34, 34, 97);">Типизация</p>
Типизация - это способ защититься от использования объектов одного класса вместо другого, или
по крайней мере управлять таким использованием.
Иначе говоря, типизция определяет механизмы, препятствующие замене объектов одного типа на другой или жестко ограничивающие
такую замену.

В сильно типизированных языках при объявлении переменной следует указывать ее тип, а использование в выражении переменной неправильного типа приводит к ошибке.

php - слабо типизированный язык: не требует явного указания типа переменной, 
тип переменной может быть изменен неявным образом без специальных преобразований.

С версии 7.0 разрешено добавлять объявления типов к аргументам функции и возвращаемым значениям, с версии 7.4. - к свойствам класса.

С версии 8.3 можно указывать тип константы в классе.
Объявленные типы гарантируют, что во время вызова значение принадлежит тому типу, который для него указали, иначе PHP выбросит исключение TypeError.
Каждый тип, который поддерживает PHP, за исключением ресурсов (resource), разрешено указывать при пользовательском объявлении типа.

Например:
<pre>
function test(int $i) {...}
test('10') - работает
test('qwert') - не работает
</pre>

Можно включить режим строгой типизации на уровне файла. В этом режиме тип значения должен строго соответствовать объявленному, иначе будет выброшено исключение TypeError.
Единственное исключение из этого правила — передача целочисленного значения (int) туда, где ожидается число с плавающей точкой (float).

<pre>
declare(strict_types=1)
function test(int $i) {...}
test('10') - не работает
</pre>

### <p style="color: rgb(34, 34, 97);">Новое в php</p>

- **типизированные свойства (7.4)**:  
Можно указывать тип свойства класса  
<pre>
class Foo
{
    public int $a;
    public ?string $b = null;
    private Foo $prop;
    protected static string $static = 'default';
}
</pre>
- [x] требуется указать модификатор доступа  
- [x] до первого обращения типизированное свойство является неинициализированным, т.е. попытка обращения к данному свойству приведет к ошибке.  
- [x] нельзя указать значение по умолчанию для пользовательских типов (т.е. классов)  
- [x] можно использовать null по умолчанию, только если тип на самом деле обнуляем (?string)


- **стрелочные функции (7.4):**  
Эквивалентны анонимным функциям, записанным более компктным способом.

<pre>
$сub = array_map(fn(int|float $n) => $n * $n * $n, [1, 2, 3, 4, 5]);
</pre>

- **объявлять пременные с использованием двух и более типов (8.0)**


- **оператор Nullsafe (8.0)**  
`$this->logger?->log('Someone get my name');`


- **метод проверки является ли строка валидной JSON строкой(8.3)**  
`json_validate()`


- **указывать тип константы класса(8.3)**  
<pre>
class Foo
{
    const string BAR = 'baz';
}
</pre>